［人唔笑狗都吠］【博你體︱邱益忠】NBA中鋒前鋒也難撈 要似文字記者十項全能

比歷克格芬（Blake Griffin）日前對活塞時狂轟50分，包括5球三分波及送出6次助攻，幫助球隊在加時反勝76人，反映現今中鋒或大前鋒（簡稱中、前鋒）在NBA好難撈！

點難撈法？如果你熟悉文字記者的工作範圍，你就明白。記得筆者在2006年在《成報》開展文字記者的職業生涯，工作尚算「簡單」，帶備一支筆、一本簿、一本地圖（當時普遍手機尚未有上網功能）及一部輕型數碼相機，便可以起行了。工作流程是每天到一兩個新聞發布會（或突發現場），中間和行家食個Tea，便慢慢回到辦公室寫稿及整理照片了，每天工作10至13個小時是基本事。

以前文字記者、攝影記者、電子媒體記者（電台/電視台）的工作範圍及分工，分得相當清楚，但在今時科技發展一日千里的世代，記者過著LMF生活（Live、Mobile、Facebook）。即使你是文字記者，無可避免要一人分演N個角色，寫文、影相、拍片、錄VO，度橋追Page View是「基本野」，追出即時新聞，甚至要賣樣上鏡，人工無變，工序多了，好慘！

NBA中鋒與前鋒也面臨文字記者的困境。本來主要做好搶籃板及籃下搶分的工作便可以收工（最多加個中距離任務），不過今時今日，咁樣嘅服務態度唔得㗎。你要同後衛爭飯食，射到三分又要跑到快攻，高佬認真唔易做！

如果中前鋒學不到格芬這樣十項全能兼擔任控球前鋒，也要參考傻星麥基（JaVale McGee）早兩場攻入20分的表現。除了籃下得分，也要同時兼備中距離及三分火力，否則出場時間愈來愈少，約滿後要簽到好合同，難！

說回76人作客活塞這場比賽，在最後5秒領先兩分，76人其實好易守。只要不讓活塞射入三分波，他們贏得這場比賽的機率超過80%。沒想到本來在三分線外緊貼格芬的艾比迪（ Joel Embiid）和A莊臣（Amir Johnson），誤以為對方都會跟貼格芬，讓這位入樽王好像練波一樣直搗黃龍，站在籃下的哥雲頓（Robert Covington）也反應不及，在守與不守之間跳起來攔截，送了一個And 1給對手的同時，更將勝利拱手相讓，認真「76人」！

這是一個相當突發的情況，若你是哥雲頓，你應該怎樣做？

A.強硬犯規送他上罰球線

B.讓格芬輕鬆射入再叫暫停

選項A：在今時今日球例偏向保護球員下，哥雲頓即使不是強力犯規，也有可能會得到U Foul，分分鐘一口氣輸4分以上，同時更失去控球權。但如果我是76人教練的話，我情願輸掉一場無關痛癢的常規賽比賽，也要告訴聯盟其他29支球隊，76人的籃底禁區，不是你話入就入。

選項B：讓格芬輕鬆射入再叫暫停，也許會讓人認為哥雲頓不夠投入，但實際上這是一個聰明的做法。如果沒有犯規，比賽餘下大約1.6秒的時間，當時76人還有一個暫停，叫了暫停後有足夠時間組織不同攻勢（三分波、Alleyoop給籃球中鋒等等）。即使射不入，也沒有太大壓力，最多第二次加時再戰。

76人季前未有做好軍備競賽，加上主力艾比迪經常大聲吠（對NBA聯盟是好事，增添生氣及話題，但對球隊來說卻是雙面刃）。現在活塞崛起，76人管理層及教練團再不想好對策，只會導致幾位球員的天賦，隨著時間而慢慢流失。

今時今日啲記者仲敢自己吹奏自己